% !TeX spellcheck = bg_BG
\chapter{Програмно осигуряване на PLC}
\label{chap:plc}
Софтуерът на програмируемия логически контролер е написан на програмния език C++. Използвани са средата за разработка на софтуер Arduino IDE\cite{arduino_ide}, библиотеката ITEADLIB Arduino Nextion\cite{nextion_lib} и пакета библиотеки за работа с M-Duino 58+.\cite{mduino_lib}

Основната функция на програмата започва с еднократно изпълнение на функцията setup(), представена тук:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={43-53}, caption={Инициализация (PLC.ino)}]{documents/PLC.ino}

Тази функция извиква hardware\_init(), която инициализира използваните хардуерни блокове на микроконтролера чрез съответните инициализиращи функции, изчаква 3 секунди и изпълнява тестовите функции (закоментирани в окончателната версия на програмата). Това изчакване е нужно, защото при зареждането на нова програма, микроконтролерът се рестартира два пъти и старата програма се изпълнява за кратко. Това изчакване гарантира, че тестовите функции няма да започнат да се изпълняват в този кратък период от време.\\
Тестовите функции изпълняват различни движения с електромоторите и са използвани по време на разработката за проверка на правилното функциониране на системата.

След изпълнението на setup() функцията, основната функция loop() се изпълнява в безкраен цикъл. Тя периодично обновява данните на графичния потребителски интерфейс, обработва грешки и изпълнява функцията dual\_servo\_loop(), в която са изнесени някои операции по калибриране на позициите, които не са подходящи за изпълнение в прекъсвания.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={56-74}, caption={Основен цикъл (PLC.ino)}]{documents/PLC.ino}

\section{EEPROM}
Програмата използва EEPROM за да съхранява конфигурираните в графичния потребителски интерфейс позиции и скорост. Предвидено е и запаметяването на текущите позиции на моторите и калибрацията им, но не е реализирано докрай, защото възстановяването им изисква двупосочна комуникация между FPGA модула и програмируемия логически контролер. Такава все още не е реализирана. Тук са представени EEPROM адресите, които са определени за запаметяване на горепосочените стойности:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={35-41}, caption={EEPROM адреси (eeprom\_addresses.h)}]{documents/eeprom_addresses.h}

\section{Управление на сензорния екран}
При инициализирането на сензорния екран първо се прочитат запаметените в EEPROM стойности на позициите и скоростта:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={86-91}, caption={Прочитане на позиции и скорост от EEPROM (nextion\_LCD.cpp)}]{documents/nextion_LCD.cpp}

Графичният потребителски интерфейс се инициализира с помощта на библиотеката ITEADLIB Arduino Nextion:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={93-113}, caption={Инициализация на графичния потребителски интерфейс (nextion\_LCD.cpp)}]{documents/nextion_LCD.cpp}

След това се конфигурира таймер, генериращ периодично прекъсване с честота \qty{8}{Hz}.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={115-126,131-137}, caption={Конфигурация на таймер 5 (nextion\_LCD.cpp)}]{documents/nextion_LCD.cpp}

Това прекъсване вдига флаг, който показва, че данните в графичния потребителски интерфейс трябва да се обновят. На практика честотата на таймера задава честота на опресняване на информацията върху сензорния екран (и също на прочитане на нова информация от него).

Когато се извика функцията nextion\_LCD\_update() и ако въпросният флаг е вдигнат се извършва процедурата по опресняване на графичния потребителски интерфейс. Първо се обновява позицията на първия мотор и се задава цвета й в зависимост от това дали е калибрирана:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={163-169,179-181}, caption={Опресняване на позицията на първия мотор (nextion\_LCD.cpp)}]{documents/nextion_LCD.cpp}

По еквивалентен начин се опреснява позицията на втория мотор. След това се прочита стойността на скоростта. Понеже понякога тази операция не завършва успешно, за валидна се приема само стойност, която е прочетена една и съща два пъти подред, положителна е и е по-малка от максималната скорост. Ако валидно прочетената стойност се различава от текущата стойност на скоростта в оперативната памет на микроконтролера, текущата стойност заменя с новата. Новата стойност на скоростта се записва и в EEPROM.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={186-210}, caption={Опресняване на позицията на първия мотор (nextion\_LCD.cpp)}]{documents/nextion_LCD.cpp}

Алгоритъмът за прочитане на дефинираните позиции е същият, но се повтаря в цикъл по веднъж за всяка позиция, която може да се редактира.
\section{Опашка за команди}
Когато индустриалният робот поиска преместване на някой от двата мотора до определена позиция, командата се записва в опашка. Това позволява на робота да заяви множество движения наведнъж, които да се изпълнят едно след друго. Опашката е реализирана като кръгов буфер.\cite{art_knuth_1} Използван е кръгов буфер, защото изисква само еднократно заделяне на памет и защото добавянето и премахването на елементи в краищата се извършва много бързо и лесно.\\
В \autoref{lst:mq_create}, \autoref{lst:mq_add} и \autoref{lst:mq_advance} са показани съответно създаването на опашка, добавянето на елемент в края и премахването на елемент от началото.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={38-57}, caption={Създаване на опашката (motor\_macro.cpp)}, label={lst:mq_create}]{documents/motor_macro.cpp}
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={79-102,114-115}, caption={Добавяне на елемент в края на опашката (motor\_macro.cpp)}, label={lst:mq_add}]{documents/motor_macro.cpp}
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={136-158,170-171}, caption={Премахване на първия елемент от опашката (motor\_macro.cpp)}, label={lst:mq_advance}]{documents/motor_macro.cpp}
\section{Обработка на грешки}
Повечето функции в софтуера на програмируемия логически контролер връщат 0 при успешно изпълнение и ненулев код за грешка в противен случай. Функцията log\_error() цели да улесни докладването на грешки. В случай, че при изпълнение на друга функция настъпи грешка, log\_error() може да се използва за да изпрати по серийна връзка номера на грешката и текстово съобщение. В зависимост от третия параметър, тази функция може да блокира и да спре изпълнението на програмата. Това е предвидено за справяне с критични грешки, при които изпълнението на програмата не може да продължи безопасно.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={29-50}, caption={Докладване на грешки (log\_error.cpp)}]{documents/log_error.cpp}
\section{Управление на серво драйверите}
Данните, които имат пряко отношение със серво драйверите са групирани в структура от типа dual\_servo\_t, разгледана тук:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={169-193}, caption={Структурен тип данни dual\_servo\_t (dual\_servo.h)}]{documents/dual_servo.h}

Масивът remaining\_steps съхранява броя стъпки, които моторите трябва да изпълнят за да достигнат позициите, към които се движат. Ако някой мотор е неподвижен, съответният елемент на този масив е 0. pos са очакваните позиции на моторите, определени от броя изпратени импулси към серво драйверите, а real\_pos са позициите, декодирани чрез FPGA модула от обратната връзка. real\_pos\_offset е параметърът, който се калибрира при определяне на отправна точка. Представлява отместване на реалната позиция и стойността му определя на какъв ъгъл е отправната точка от положението, в което е бил моторът при включването на системата. Дали даден мотор е калибриран се записва в масива calibrated. Освен текущата скорост на въртене, се съхраняват няколко помощни стойности, чрез които се реализира плавно ускорение. Записват се и посоките на въртене на моторите, кой от двата мотора е избран за ръчно движение, състоянията на RDY сигналите от серво драйверите и текущия режим на работа. Режимът на работа може да бъде изключен, ръчен или автоматичен. В структурата фигурират и две помощни променливи, чрез които се следи на кой етап от процедурата по калибриране е системата.

Входните сигнали за стъпка на серво драйверите се управляват от изходните канали на таймер 4. Конфигурацията на таймера е следната:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={163-180}, caption={Конфигурация на таймер 4 (dual\_servo.cpp)}]{documents/dual_servo.cpp}

При инициализацията на серво драйверите се конфигурират прекъсвания от бутоните за ръчно управление, индуктивните сензори, бутона за аварийно изключване и сигнала за изпълнение на движение от индустриалния робот:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={141-149}, caption={Външни прекъсвания (dual\_servo.cpp)}]{documents/dual_servo.cpp}

Когато се стартира движение на мотор, независимо дали ръчно или автоматично, първо се изчислява нужната стойност на изходния регистър на таймера за постигане на желаната скорост. Ако е включено плавно ускорение, тази скорост е значително по-малка от зададената и моторът постепенно ще увеличава скоростта си до достигане на посочената скорост. След това се проверява дали другият мотор не се върти в този момент с различна скорост.\footnote{Системата софтуерно позволява едновременно въртене на двата мотора при условие, че е с една и съща скорост. Това изисква плавното ускорение да е изключено.} Задават се нови стойности на сигнала, който определя посоката на въртене и на сигнала, информиращ индустриалния робот, че моторът се върти. Записва се оставащият брой стъпки и регистрите на таймера се настройват спрямо изчислената стойност на изходния му регистър. Тази процедура е показана по-долу за единия мотор. Управлението на другия мотор е еквивалентно.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={245-291}, caption={Стартиране на мотор (dual\_servo.cpp)}]{documents/dual_servo.cpp}

Особено важна функция е прекъсването при преливане на таймер 4. То се изпълнява след всяка стъпка на мотор и отговаря за отброяване на стъпките, постепенно увеличаване или понижаване на скоростта, ако е включено плавното ускорение, проверка дали моторът е направил нужния брой стъпки и трябва да бъде спрян, прочитане на превключвателя за избор на режим и изпълнение на следващото движение от опашката, ако предишното е завършило. По-долу е дадена цялата функция, обработваща това прекъсване.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={1067-1150}, caption={Прекъсване при преливане на таймер 4 (dual\_servo.cpp)}, label={lst:timer_4}]{documents/dual_servo.cpp}

Ръчното управление се извършва чрез външни прекъсвания от бутоните за ръчно управление. Тук е показана функцията обработваща прекъсването при промяна в състоянието на бутона за движение в положителна посока. Функцията за обработване на прекъсването от бутона за движение в обратната посока е практически идентична.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={965-997}, caption={Прекъсване при промяна в състоянието на бутона за движение в положителна посока (dual\_servo.cpp)}]{documents/dual_servo.cpp}

Процедурата за калибриране е проста. Ключът на бутониерата се завърта до позиция II (ръчен режим). Избира се мотор чрез превключвателя за избор на мотор. Натиска се бутона за калибрация, т.е. търсене на отправна точка. Бутонът разполага със захващащ механизъм и остава натиснат. Светодиодът под него започва да мига. С помощта на бутоните за ръчно управление избраният мотор се завърта до активирането на индуктивния сензор. Когато това се случи, скоростта на въртене се сменя и моторът продължава да се върти с много бавна скорост. До този момент моторът се е въртял със скоростта, определена от графичния потребителски интерфейс. Това подсигурява, че отскокът от рязкото спиране при достигане на отправната точка ще бъде минимален. Функцията, обработваща прекъсването, което настъпва при активиране на индуктивния сензор за първия мотор е показана в \autoref{lst:prehome}. Функцията обработваща прекъсването от другия индуктивен сензор е практически идентична.\\
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={848-865}, caption={Прекъсване от индуктивен сензор на първия мотор (dual\_servo.cpp)}, label={lst:prehome}]{documents/dual_servo.cpp}
Продължавайки да се върти бавно, моторът достига нулевата позиция на резолвера. FPGA модулът засича това и изпраща съобщение до програмируемия логически контролер. Функцията, която се изпълнява при получаване на съобщение, че първият мотор е достигнал нулева позиция, е показана в \autoref{lst:home}. Задава се нова стойност на отместването на реалната позиция, светодиодът под бутона за калибриране спира да мига и започва да свети непрекъснато и цвета на фона зад позицията на активния мотор в графичния потребителски интерфейс става син за да отрази, че този мотор е калибриран. От този момент нататък не може да се извършва движение на моторите, докато бутонът за калибриране не бъде отпуснат. С това завършва процедурата по калибриране на отправна точка.\\
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={886-904}, caption={Прекъсване при достигане на нулева позиция на резолвер от първия мотор (dual\_servo.cpp)}, label={lst:home}]{documents/dual_servo.cpp}
Не може да се разчита единствено на съобщението от FPGA модула за калибрация и са нужни индуктивни сензори, защото моторите разполагат с редуктори. Резолверите за обратна връзка са монтирани директно на осите на електромоторите и се намират преди редукторите. Поради това, за всеки пълен оборот на изходната ос на редукторите, резолверите преминават по десет пъти през нулевите си точки.

FPGA модулът изпраща пет вида съобщения - завършена инициализация, достигната нулева позиция на резолвера от първия или втория мотор, периодично докладване на позицията на първия или на втория мотор. В текущата версия на програмата съобщението за завършена инициализация не се обработва. Типът съобщение се кодира в един байт, изпращан в началото на съобщението.\\
При получаване на съобщение за достигната нулева позиция, реалната позиция на съответния мотор се закръглява до най-близката стойност, кратна на резолюцията на емулираните енкодери. Това закръгляване е реализирано чрез побитови операции. Използва се удобния факт, че резолюцията на емулираните енкодери е степен на 2. Приемаме за младши битовете, които са по-младши от единствения бит, който е единица в резолюцията на енкодерите. Младшите битове се зануляват и стойността преди зануляването на най-старшия от тези младши битове определя дали да се закръгли нагоре или надолу. При закръгляване нагоре, след зануляването на младшите битове към позицията се добавя стойност, равна на резолюцията на емулираните енкодери. При закръгляване надолу, просто се нулират младшите битове. Същият алгоритъм е реализиран и хардуерно в FPGA (виж \autoref{ssec:decoders}).\\
При получаване на съобщение за периодично докладване на позицията на мотор следващите четири получени байта се буферират и след получаването им позицията на съответния мотор става равна на 32-разредното число, което те образуват. Байтовете се изпращат в ред на нарастващо старшинство.\\
Функцията, обработваща тези съобщения е представена в \autoref{lst:rs232_recv}. За да се постигне ниско закъснение, тази функция се изпълнява при всяко прекъсване за получен байт от серийния интерфейс свързан с FPGA модула. За целта библиотеката на Industrial Shields за работа с RS232 интерфейс е модифицирана да извиква тази функция в прекъсването. Модифицираната версия на библиотеката е налична в хранилището с програмния код на проекта.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={398-466}, caption={Обработка на съобщения от FPGA модула (dual\_servo.cpp)}, label={lst:rs232_recv}]{documents/dual_servo.cpp}

Когато индустриалният робот поиска преместване до някоя позиция, подава импулс на сигнала KUKA\_EXECUTE. Този сигнал генерира външно прекъсване в програмируемия логически контролер, което се обработва от функцията, показана в \autoref{lst:kuka_isr}. Реализирана е софтуерна проверка за минимална продължителност на импулса. Чрез тази проверка се различава реална команда за движение от случайни шумове. Дешифрират се желаната позиция и мотор. При отсъствие на грешки, съответното движение се добавя в опашката. Понеже опашката може да е била празна в този момент, веднага се пробва да се изпълни следващото движение в опашката. Ако тя не е била празна и моторът вече изпълнява друго движение, опитът за стартиране на мотора се проваля, но това не се счита за грешка. Поисканото движение остава в опашката и ще бъде изпълнено, когато му дойде реда. Разгледаната в \autoref{lst:timer_4} функция за обработване на прекъсването от таймер 4 също опитва да изпълнява движенията от опашката всеки път когато някой мотор завърши преместване.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={805-846}, caption={Изпълнение на движение, поискано от индустриалния робот (dual\_servo.cpp)}, label={lst:kuka_isr}]{documents/dual_servo.cpp}

Важно е да се отбележи, че ръчното движение е възможно само когато превключвателя за режим е в позиция II и изпълнение на команди от индустриалния робот е възможно само когато същият превключвателя е в позиция I. Ако се натисне бутона за аварийно изключване, двата мотора спират, активират се спирачките им, забранява се изпълнението на всякакви движение и се губи калибрацията.
\section{Сигнална лампа}
Сигналната лампа със сирена беше премахната от системата, защото е предвидена да се управлява от програмируем логически контролер с изходи от тип NPN, а използваният контролер има изходи от тип PNP (виж \autoref{chap:panel}). Софтуерът за управлението й е оставен за да предостави възможност по-късно да се монтира и използва друга подобна сигнална лампа или същата да бъде свързана чрез адаптер (виж бъдещото развитие в \autoref{chap:conclusion}).

Управлението на сигналната лампа е изключително просто - всеки един от трите цвята се свързва към отделен извод на програмируемия логически контролер и се включва или изключва самостоятелно. Функцията, показана на \autoref{lst:stacklight} получава като аргумент побитова маска, чиито битове показват кои цветове трябва да светят, и записва ниски и високи нива на съответните изводи.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={47-81}, caption={Управление на сигналната лампа (stacklight.cpp)}, label={lst:stacklight}]{documents/stacklight.cpp}

Сигналната лампа разполага със сирена. Тя се управлява чрез таймер със следната конфигурация:
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={38-70}, caption={Конфигурация на таймер 1 (buzzer.cpp)}, label={lst:buzzer}]{documents/buzzer.cpp}

Сирената се активира от функцията buzz(), която настройва честотата и коефициента на запълване на генерирания от таймера сигнал със широчинно-импулсна модулация и задава стойност на брояча remaining\_pulses равна на броя звукови импулси, които да се издадат. Звуковите импулси се отброяват чрез прекъсване при преливане на таймера. Функцията buzz() е представена в \autoref{lst:buzz}.
\lstinputlisting[language=c++, consecutivenumbers=false, linerange={73-100}, caption={Активиране на сирената (buzzer.cpp)}, label={lst:buzz}]{documents/buzzer.cpp}
